【壹週平行時空】「中國Starbucks」瑞幸咖啡之爆煲：北京不能沒有香港，更不能沒有香港人（沈旭暉）

全文

【壹週平行時空】「中國Starbucks」瑞幸咖啡之爆煲：北京不能沒有香港，更不能沒有香港人（沈旭暉）

我們談過多次香港的獨特地位，在今日中國無可取代，儘管不少北京決策者心裏明白，但「留島不留人」的說法，依然甚囂塵上。其實隨着中美關係急速惡化，中國不但需要香港，更需要香港人，這可從近日中國品牌「瑞幸咖啡」的爆煲談起。

瑞幸咖啡創於2017年10月，以所謂「人工智能、大數據分析中國消費者習慣」一類「創科」包裝招徠，以「控告Starbucks非法壟斷市場」為營銷策略打響頭炮，2018年初正式營運，隨即向新加坡主權基金GIC等集資，年尾就。。。。。。。。。。。

但common sense告知，這種規模太有「中國特色」，行內人也心知肚明。一批有行內背景的匿名者一直對瑞幸調查，並於2020年1月31日透過國際沽空機構「渾水」（Muddy 。。。。。。。。。。。。

【壹週平行時空】Abstentionism與Mandate：北愛爾蘭議會抗爭對香港的啟示（沈旭暉）

香港人，才是compliance的國際品牌
峰迴路轉的是在4月2日，瑞幸咖啡董事局竟然發表聲明，坦承業績造假，涉及22億元人民幣，也就是渾水報告指出的數字，並指造假的始作俑者，乃「瑞幸CFO及部份員工」（即condom）造成，決定成立「獨立調查委員會」，以挽回聲望及公眾信任。董事局自爆，主因是瑞。。。。。。。。。。。

聲明一出，瑞幸股價馬上大瀉八成、然後被停牌，並攬炒各方。投資者金錢上的損失自不用說，曾替瑞幸出研究報告護航的兩間投行，亦恐怕成為「訪談對象」。曾協助瑞幸上市的安永懸崖勒馬，暫時幸免於難，但會否掀出上市時的其他問題，仍待下回分解。瑞幸大股東獨立持有。。。。。。。。。。

本來企業造假，自古有之，所以這個世界才需要核數師，渾水這些沽空機構，才有其利潤空間。核數師本來面對國企，往往無計可施，這次安永拒絕「通融」，一來有匿名者提供了詳盡資訊，反映了獨立核數、compliance的重要。。。。。。。。。。。

另一方面也有一說，認為這與瑞幸在中國的審計報告底稿，可以被香港監管機構財務匯報局（FRC）索取有關，令安永作為國際權威核數師，有更多途徑掌握中國企業的真實狀況。瑞幸爆煲後，眾多在美國上市的中概股，馬上被質疑其業績的真確，而日後中國公司要做假賬，有了香港這個「漏洞」，國際社會就能夠嚴格監督，這是美國為甚麼越來越重視香港的原因之一。當然，此說也有限制，因為程序上需要FRC提出，中國財務部配合，中方也可以拒絕合作，而似乎未能強制所有中國公司都要向FRC提供底稿；但香港財務匯報局正申。。。。。。。。。。。

下一輪貿易戰：國企離開美國，「回到」香港
去年反送中運動期間，對最同情香港人的美國參議員Marco Rubio除了提出《香港人權及民主法案》，也曾提出多種抑制中國的構想，例如限制美國退休基金投資中國企業。這類建議本來未成氣候，但2020年武漢肺炎一疫，。。。。。。。。。。。

本來阿里巴巴、騰訊之類的中國民企，在哪裏上市，北京並不操心，也不太擔心缺乏外匯，因而不斷鼓勵企業「走出去」，以為只要抓緊中石油一類實體資源，經濟就穩如泰山。想不到在今天，國際期油價格居然變成負數，騰訊、阿里巴巴等巨企，對中國經濟越來越重要；偏偏這些巨企全部「境外」上市，卻遇上中美貿易戰，只要美國一認真起來，實在有太多軟肋在手。例如以疑似造假、保護投資者和美國人民血汗。。。。。。。。。。。

於是，香港又成為中國經濟的救星。去年抗爭高峰期間，阿里巴巴卻在香港第二上市，目的就是利用香港的特殊地位，建立「美股港股互換制」，必要時，可以把在美國掛牌。。。。。。。。。。。。國企業於死地，中美貿易談判的籌碼，就此消彼長。目前中美兩國都已想到這一着，如何各自針對香港出招，只是一念之間，而這樣的博弈，恐怕才是香港命運關鍵所在。

對北京而言，最能善用香港的方法，自然是保住香港的國際金融中心地位，作為一個沒有外匯管制、港元和美元掛鉤、資金。。。。。。。。。。。「外國勢力」干涉的突破口，這也令北京加強全面操控，把香港由「境外」變「境內」，提供了額外誘因。

對美國而言，通過香港，能有效制約中概念公司，但假如香港淪為只對北。。。。。。。。。。。獨關稅區」地位的誘因，同時也在上升中。

總之，重複了很多次，香港這個國際金融中心，對北京、華府都太重要，而且比起由中共立國至今的。。。。。。。。。。。「再出發」。至於真香港人，面對天翻地覆的國際形勢、第四次工業革命，定能迎接這場挑戰，彰顯香港和香港人的全球價值。

----------------------------

APP 內訂閱 《壹週刊》

1Click 搞掂 輕鬆簡便

按此了解更多

-----------------------------

【《壹週刊》昔日紙本檔案庫】

30年壹仔經典 壹壹重現！

【第39屆金像獎】已故盧凱彤奪「最佳電影歌曲」 拍檔林二汶奪最佳電影音樂
22小時前

【銀齡養生】長者腳水腫 不容忽視｜關德祺
23小時前

【撐黎智英】新增APP內訂閱《壹週刊》 1-Click搞掂 輕鬆簡便！
2020-05-06

【免費派口罩】「香港女神」黃夏蕙寸爆政府：我最需要您嘅時候，你冇出現過
2020-05-06

【堆填區獨白】頁岩油重整世界政經秩序（楊懷康）
2020-05-06

【壹仔天氣王】西南氣流襲港 最高35℃兼有驟雨
2020-05-06

【大劉割席唔去食】貼街招 撒溪錢 富豪飯堂引狼入室
2020-05-06

【《陀槍》續集開拍冇娥姐】關詠荷人釘人睇實青春期獨女 14歲張童唔耐煩撥開母手
2020-05-06

【悲慘世界〡清潔工人】瘟疫中仍日踩14小時 公廁工作被變態男性騷擾
2020-05-06

【拍住奇洛李維斯】「常威」鄒兆龍打入荷里活 再現身Netflix新劇做慈父
2020-05-05

【顧汝德逝世】中策組變梁粉俱樂部 「魔僧」反擊邵善波：我無做打手｜壹經典
2020-05-05

【香港再出發大聯盟】MV偷片涉侵版權 受害機構TTN直斥港府打壓多年
2020-05-05

【香港電影金像獎】周潤發張曼玉再膺影帝影后 圖輯回顧1990年頒獎禮｜壹經典
2020-05-05

泡沫咖啡｜抽水Ian
2020-05-05

【年初兒子突然離世】黃毓民敗血病入ICU搶救：諗過出唔到嚟
2020-05-05

【喜出望外】污糟部隊（王喜）
2020-05-05

【壞咗嘅孩子？】小朋友開始講大話 家長要怎辦？ ｜郭倩衡
2020-05-05

【肉食中環】影壇大哥到底點溝女？（周顯）
2020-05-05

【掃13單位淪銀主盤】追蹤新香港人掃新盤借爆廠 隊冧樓市
2020-05-05

【壹仔天氣王｜料破50年紀錄】最高氣溫32℃ 或成半世紀最熱「立夏」
2020-05-05

。。。。。。。。。

樓。。。。。。。拉

。。。。。。。

屌你。。。。